{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 3.1\n",
    "\n",
    "$\\sigma(a) = \\frac{1}{1 + \\exp(-a)}$\n",
    "\n",
    "$\\mathrm{tanh}(a) = \\frac{\\exp(a) - \\exp(-a)}{\\exp(a) + \\exp(-a)}$\n",
    "\n",
    "$ = \\frac{1 - \\exp(-2a)}{1 + \\exp(-2a)}$\n",
    "\n",
    "$\\exp(-a) = \\frac{1}{\\sigma(a)} - 1$より、\n",
    "\n",
    "$\\mathrm{tanh}(a)  = \\left(1 - \\frac{1}{\\sigma(2a)} + 1\\right)/\\left(1 + \\frac{1}{\\sigma(2a)} - 1\\right)$\n",
    "\n",
    "$ = \\left(2 - \\frac{1}{\\sigma(2a)}\\right)\\sigma(2a)$\n",
    "\n",
    "$ = 2\\sigma(2a) - 1$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "$y(x, \\mathbf{u}) = u_0 + \\sum_{j=1}^M u_j \\mathrm{tanh}\\left(\\frac{x - \\mu_j}{2s}\\right)$\n",
    "\n",
    "$ = u_0 + \\sum_{j=1}^M u_j \\left\\{2\\sigma\\left(2\\frac{x - \\mu_j}{2s}\\right) - 1\\right\\}$\n",
    "\n",
    "$ = u_0 - \\sum_{j=1}^M u_j + \\sum_{j=1}^M 2u_j \\sigma\\left(\\frac{x - \\mu_j}{s}\\right)$\n",
    "\n",
    "$y(x, \\mathbf{w}) = w_0 + \\sum_{j=1}^M w_j\\sigma \\left(\\frac{x - \\mu_j}{s}\\right)$と比較して、\n",
    "\n",
    "$w_0 = u_0 - \\sum_{j=1}^M u_j$\n",
    "\n",
    "$w_j = 2u_j$\n",
    "\n",
    "とおけば、両者は等価である。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 3.2\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{\\Phi} = \\left(\\begin{array}{c|c|c}\n",
    "~ & ~ & ~\\\\\n",
    "\\mathbf{\\varphi}_1 & \\dots & \\mathbf{\\varphi}_M\\\\\n",
    "~ & ~ & ~\\\\\n",
    "\\end{array}\\right)$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{v}^{\\parallel \\mathcal{S}}$を$\\mathbf{v}$の$\\mathcal{S} = \\mathrm{Span}\\{\\mathbf{\\varphi}_1, \\dots, \\mathbf{\\varphi}_M\\}$への正射影とすると、$\\mathbf{v}^{\\parallel \\mathcal{S}}$は$\\mathbf{\\varphi}_1, \\dots, \\mathbf{\\varphi}_M$の線形結合で表せる。\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{v}^{\\parallel \\mathcal{S}} = \\sum_n^M \\alpha_n\\mathbf{\\varphi}_n$\n",
    "\n",
    "$ = \\mathbf{\\Phi}\\mathbf{a}$\n",
    "\n",
    "また$\\mathbf{v}^{\\perp \\mathcal{S}} = \\mathbf{v} - \\mathbf{v}^{\\parallel \\mathcal{S}}$は$\\mathcal{S}$に直交するので、\n",
    "\n",
    "$\\begin{array}{c}\n",
    "\\langle\\mathbf{v} - \\mathbf{v}^{\\parallel \\mathcal{S}}, \\mathbf{\\varphi}_1\\rangle = 0\\\\\n",
    "\\vdots\\\\\n",
    "\\langle\\mathbf{v} - \\mathbf{v}^{\\parallel \\mathcal{S}}, \\mathbf{\\varphi}_M\\rangle = 0\n",
    "\\end{array}$\n",
    "\n",
    "よって、\n",
    "\n",
    "$\\left(\\begin{array}{c}\n",
    "\\mathbf{\\varphi}_1^\\top\\\\\n",
    "\\hline\\\\\n",
    "\\vdots\\\\\n",
    "\\hline\\\\\n",
    "\\mathbf{\\varphi}_M^\\top\n",
    "\\end{array}\\right)\\left(\\mathbf{v} - \\mathbf{\\Phi}\\mathbf{a}\\right) = 0$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{\\Phi}^\\top\\left(\\mathbf{v} - \\mathbf{\\Phi}\\mathbf{a}\\right) = 0$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{\\Phi}\\mathbf{a} = \\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{v}$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{a} = (\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{\\Phi})^{-1}\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{v}$\n",
    "\n",
    "よって、\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{v}^{\\parallel \\mathcal{S}} = \\mathbf{\\Phi}(\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{\\Phi})^{-1}\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{v}$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{y} = \\begin{pmatrix}\n",
    "y(\\mathbf{x}_1, \\mathbf{w}) \\\\\n",
    "\\vdots\\\\\n",
    "y(\\mathbf{x}_N, \\mathbf{w})\n",
    "\\end{pmatrix}$\n",
    "\n",
    "$y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w}) = \\mathbf{w}^\\top\\phi(\\mathbf{x}_n)$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{y}$の最小２乗解は、\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{y} = \\mathbf{\\Phi}\\mathbf{w}_{ML}$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{w}_{ML} = (\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{\\Phi})^{-1}\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{t}$より、\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{y} = \\mathbf{\\Phi}(\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{\\Phi})^{-1}\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{t}$\n",
    "\n",
    "任意のベクトル$\\mathbf{v}$に対し$\\mathcal{S} = \\mathrm{Span}\\{\\mathbf{\\varphi}_1, \\dots, \\mathbf{\\varphi}_M\\}$への正射影は$\\mathbf{v}^{\\parallel \\mathcal{S}} = \\mathbf{\\Phi}(\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{\\Phi})^{-1}\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{v}$なので、$\\mathbf{y}$の最小２乗解は$\\mathcal{S}$への正射影である。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 3.3\n",
    "\n",
    "以下の重み付き２乗和誤差関数を最小にする$\\mathbf{w}^*$を求める。\n",
    "\n",
    "$E_D(\\mathbf{w}) = \\frac{1}{2}\\sum_{n=1}^N r_n \\left\\{t_n - \\mathbf{w}^\\top\\phi(\\mathbf{x}_n)\\right\\}^2$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{\\Phi} = \\left(\\begin{array}{c}\n",
    "\\phi(\\mathbf{x}_1)\\\\\n",
    "\\hline\\\\\n",
    "\\vdots\\\\\n",
    "\\hline\\\\\n",
    "\\phi(\\mathbf{x}_N)\n",
    "\\end{array}\\right)$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{t} = (t_1, \\dots t_n)^\\top$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{R} = \\left(\\begin{array}{c}\\\\\n",
    "r_1 & ~ & ~\\\\\n",
    "~ & \\ddots & ~\\\\\n",
    "~ & ~ & r_n\n",
    "\\end{array}\\right)$を用いると、\n",
    "\n",
    "$E_D(\\mathbf{w}) = \\frac{1}{2}\\left(\\mathbf{t} - \\mathbf{\\Phi}\\mathbf{w}\\right)^\\top\\mathbf{R}\\left(\\mathbf{t} - \\mathbf{\\Phi}\\mathbf{w}\\right)$\n",
    "\n",
    "$ = \\frac{1}{2}\\left(\\mathbf{t}^\\top\\mathbf{R}\\mathbf{t} - \\mathbf{w}^\\top\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{R}\\mathbf{t} - \\mathbf{t}^\\top\\mathbf{R}\\mathbf{\\Phi}\\mathbf{w} + \\mathbf{w}^\\top\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{R}\\mathbf{\\Phi}\\mathbf{w}\\right)$\n",
    "\n",
    "$\\nabla E_D(\\mathbf{w}) = \\frac{\\partial}{\\partial \\mathbf{w}}E_D(\\mathbf{w})$\n",
    "\n",
    "$ = \\frac{1}{2}\\left(\\mathbf{t}^\\top\\mathbf{R}\\mathbf{t} - \\mathbf{w}^\\top\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{R}\\mathbf{t} - \\mathbf{t}^\\top\\mathbf{R}\\mathbf{\\Phi}\\mathbf{w} + \\mathbf{w}^\\top\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{R}\\mathbf{\\Phi}\\mathbf{w}\\right)$\n",
    "\n",
    "$ = \\frac{1}{2}\\left( - \\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{R}\\mathbf{t} - \\mathbf{t}^\\top\\mathbf{R}\\mathbf{\\Phi} + (\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{R}\\mathbf{\\Phi} + (\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{R}\\mathbf{\\Phi})^\\top)\\mathbf{w}\\right)$ 　　　$\\frac{\\partial}{\\partial \\mathbf{x}}(\\mathbf{x}^\\top\\mathbf{a}) = \\frac{\\partial}{\\partial \\mathbf{x}}(\\mathbf{a}^\\top\\mathbf{x}) = \\mathbf{a}$, $\\frac{\\partial }{\\partial \\mathbf{x}}\\mathbf{x}^\\top\\mathbf{A}\\mathbf{x} = (\\mathbf{A} + \\mathbf{A}^\\top)\\mathbf{x}$より、\n",
    "\n",
    "$ = \\frac{1}{2}\\left( - 2\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{R}\\mathbf{t} + 2\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{R}\\mathbf{\\Phi}\\mathbf{w}\\right)$\n",
    "\n",
    "$ = - \\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{R}\\mathbf{t} + \\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{R}\\mathbf{\\Phi}\\mathbf{w}$\n",
    "\n",
    "$\\nabla E_D(\\mathbf{w}) = 0$とおくと、\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{R}\\mathbf{\\Phi}\\mathbf{w} = \\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{R}\\mathbf{t}$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{w}^* = (\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{R}\\mathbf{\\Phi})^{-1}\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{R}\\mathbf{t}$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "i)　分散がデータごとに異なる場合\n",
    "\n",
    "精度行列に$\\mathbf{R}$を使うと、\n",
    "\n",
    "$\\ln p(\\mathbf{t}|\\mathbf{w}, \\mathbf{R}) = \\sum_{n=1}^N\\mathcal{N}(t_n|\\mathbf{w}^\\top\\phi(\\mathbf{x}_n), r_n^{-1})$\n",
    "\n",
    "$ = \\frac{N}{2}\\ln \\beta - \\frac{N}{2}\\ln(2\\pi) - \\frac{1}{2}\\sum_{n=1}^N r_n \\left\\{t_n - \\mathbf{w}^\\top\\phi(\\mathbf{x}_n)\\right\\}^2$\n",
    "\n",
    "誤差関数に重み付き２乗和誤差関数が現れる。\n",
    "\n",
    "ii) データに重複がある場合\n",
    "\n",
    "$r_n$を重複したデータの個数と考えると、重み付き２乗和誤差関数が誤差関数となる。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 3.4\n",
    "\n",
    "$y(\\mathbf{x}, \\mathbf{w}) = w_0 + \\sum_{i=1}^Dw_ix_i$\n",
    "\n",
    "$\\tilde{y}_n(x_n, \\mathbf{w}) = w_0 + \\sum_{i=1}^Dw_i(x_{ni} + \\epsilon_{ni})$\n",
    "\n",
    "$ = w_0 + \\sum_{i=1}^Dw_ix_{ni} + \\sum_{i=1}^Dw_i\\epsilon_{ni}$\n",
    "\n",
    "$ = y_n(x_n, \\mathbf{w}) + \\sum_{i=1}^Dw_i\\epsilon_{ni}$\n",
    "\n",
    "\n",
    "$E_D(\\mathbf{w}) = \\frac{1}{2}\\sum_{n=1}^N\\left\\{y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w}) - t_n\\right\\}^2$\n",
    "\n",
    "\n",
    "$\\tilde{E}_D(\\mathbf{w}) = \\frac{1}{2}\\sum_{n=1}^N\\left\\{\\tilde{y}(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w}) - t_n\\right\\}^2$\n",
    "\n",
    "$ = \\frac{1}{2}\\sum_{n=1}^N\\left\\{y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w}) + \\sum_{i=1}^Dw_i\\epsilon_{ni} - t_n\\right\\}^2$\n",
    "\n",
    "$ = \\frac{1}{2}\\sum_{n=1}^N\\left\\{y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w}) - t_n\\right\\}^2 + \\sum_{n=1}^N\\left\\{y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w}) - t_n\\right\\}\\sum_{i=1}^Dw_i\\epsilon_{ni} + \\frac{1}{2}\\sum_{n=1}^N(\\sum_{i=1}^Dw_i\\epsilon_{ni})^2$\n",
    "\n",
    "$ = \\frac{1}{2}\\sum_{n=1}^N\\left\\{y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w}) - t_n\\right\\}^2 + \\sum_{n=1}^Ny(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w})\\sum_{i=1}^Dw_i\\epsilon_{ni} - \\sum_{n=1}^Nt_n\\sum_{i=1}^Dw_i\\epsilon_{ni} + \\frac{1}{2}\\sum_{n=1}^N(\\sum_{i=1}^Dw_i\\epsilon_{ni})^2$\n",
    "\n",
    "$ = E_D(\\mathbf{w}) + \\sum_{n=1}^Ny(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w})\\sum_{i=1}^Dw_i\\epsilon_{ni} - \\sum_{n=1}^Nt_n\\sum_{i=1}^Dw_i\\epsilon_{ni} + \\frac{1}{2}\\sum_{n=1}^N(\\sum_{i=1}^Dw_i\\epsilon_{ni})^2$\n",
    "\n",
    "$\\mathbb{E}_{\\epsilon}[\\tilde{E}_D(\\mathbf{w})] = E_D(\\mathbf{w}) + \\sum_{n=1}^Ny(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w})\\mathbb{E}_{\\epsilon}[\\sum_{i=1}^Dw_i\\epsilon_{ni}] - \\sum_{n=1}^Nt_n\\mathbb{E}_{\\epsilon}[\\sum_{i=1}^Dw_i\\epsilon_{ni}] + \\frac{1}{2}\\mathbb{E}_{\\epsilon}[\\sum_{n=1}^N(\\sum_{i=1}^Dw_i\\epsilon_{ni})^2]$\n",
    "\n",
    "$\\epsilon_i \\sim  \\mathcal{N}(\\epsilon_i|0, \\sigma^2)$で、\n",
    "\n",
    "$\\mathbb{E}[\\epsilon_{ni}] = 0$\n",
    "\n",
    "$\\mathbb{E}[\\epsilon_{ni}\\epsilon_{nj}] = 0$ 　　　$i \\ne j$\n",
    "\n",
    "$\\mathbb{E}[\\epsilon_{ni}^2] = \\sigma^2$\n",
    "\n",
    "を利用して、\n",
    "\n",
    "$\\mathbb{E}_{\\epsilon}[\\tilde{E}_D(\\mathbf{w})] = E_D(\\mathbf{w}) + \\frac{1}{2}\\sum_{i=1}^Dw_i^2\\sigma^2$\n",
    "\n",
    "よって誤差関数のノイズ分布の平均は下の誤差関数と$\\sigma^2$を正則化定数とする正則化項との和になる。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 3.5\n",
    "\n",
    "$\\sum_{j=1}^M\\left|w_j\\right|^q \\le \\eta$\n",
    "\n",
    "$E(\\mathbf{w}) = \\frac{1}{2}\\sum_{n=1}^N\\left\\{t_n - \\mathbf{w}^\\top\\phi(\\mathbf{x}_n)\\right\\}^2 + \\frac{\\lambda}{2}\\sum_{j=1}^M\\left|w_j\\right|^q$\n",
    "\n",
    "$L(\\mathbf{w}, \\lambda) = \\frac{1}{2}\\sum_{n=1}^N\\left\\{t_n - \\mathbf{w}^\\top\\phi(\\mathbf{x}_n)\\right\\}^2 + \\frac{\\lambda}{2}\\left(\\sum_{j=1}^M\\left|w_j\\right|^q - \\eta\\right)$\n",
    "\n",
    "KKT条件より、\n",
    "\n",
    "$\\frac{\\lambda}{2}\\left(\\sum_{j=1}^M\\left|w_j\\right|^q - \\eta\\right) = 0$\n",
    "\n",
    "$\\eta = \\sum_{j=1}^M\\left|w_j\\right|^q$\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 3.6\n",
    "\n",
    "$p(\\mathbf{t}| \\mathbf{W}, \\mathbf{\\Sigma}) = \\mathcal{N}(\\mathbf{t}| y(\\mathbf{x}, \\mathbf{W}), \\mathbf{\\Sigma})$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{y}(\\mathbf{x}, \\mathbf{W}) = \\mathbf{W}^\\top \\phi(\\mathbf{x})$\n",
    "\n",
    "$\\sum_{n=1}^N \\ln p(\\mathbf{t}_n| \\mathbf{W}, \\mathbf{\\Sigma}) = \\sum_n^N \\ln\\mathcal{N}(\\mathbf{t}_n| y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{W}), \\mathbf{\\Sigma})$\n",
    "\n",
    "$ = \\frac{N}{2}\\ln \\left|\\Sigma\\right| - \\frac{N}{2}\\ln(2\\pi) - \\frac{1}{2}\\sum_{n=1}^N (\\mathbf{t}_n - \\mathbf{W}^\\top\\phi(\\mathbf{x}_n))^\\top\\mathbf{\\Sigma}^{-1}(\\mathbf{t}_n - \\mathbf{W}^\\top\\phi(\\mathbf{x}_n))$\n",
    "\n",
    "$\\frac{\\partial}{\\partial \\mathbf{X}}(\\mathbf{Xa} + \\mathbf{b})^\\top\\mathbf{C}(\\mathbf{Xa} + \\mathbf{b}) = (\\mathbf{C} + \\mathbf{C}^\\top)(\\mathbf{Xa} + \\mathbf{b})\\mathbf{a}^\\top$より、\n",
    "\n",
    "$\\frac{\\partial }{\\partial \\mathbf{W}}\\sum_{n=1}^N \\ln p(\\mathbf{t}_n| \\mathbf{W}, \\mathbf{\\Sigma}) =  \\frac{1}{2}\\sum_{n=1}^N (\\mathbf{\\Sigma}^{-1} + (\\mathbf{\\Sigma}^{-1})^\\top)(\\mathbf{t}_n - \\mathbf{W}^\\top\\phi(\\mathbf{x}_n))\\phi(\\mathbf{x}_n)^\\top$\n",
    "\n",
    "$ =  \\sum_{n=1}^N \\mathbf{\\Sigma}^{-1}(\\mathbf{t}_n - \\mathbf{W}^\\top\\phi(\\mathbf{x}_n))\\phi(\\mathbf{x}_n)^\\top$\n",
    "\n",
    "$\\frac{\\partial }{\\partial \\mathbf{W}}\\sum_{n=1}^N \\ln p(\\mathbf{t}_n| \\mathbf{W}, \\mathbf{\\Sigma}) = 0$のとき、\n",
    "\n",
    "$\\sum_{n=1}^N \\mathbf{W}_{ML}^\\top\\phi(\\mathbf{x}_n)\\phi(\\mathbf{x}_n)^\\top =  \\sum_{n=1}^N \\mathbf{t}_n\\phi(\\mathbf{x}_n)^\\top$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{\\Phi} = \\left(\\begin{array}{c}\n",
    "\\phi(\\mathbf{x}_1)\\\\\n",
    "\\hline\\\\\n",
    "\\vdots\\\\\n",
    "\\hline\\\\\n",
    "\\phi(\\mathbf{x}_N)\n",
    "\\end{array}\\right)$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{T} = \\left(\\begin{array}{c}\n",
    "\\mathbf{t}_1\\\\\n",
    "\\vdots\\\\\n",
    "\\mathbf{t}_N\n",
    "\\end{array}\\right)$\n",
    "\n",
    "を利用すると、\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{W}_{ML}^\\top\\mathbf{\\Phi}\\mathbf{\\Phi}^\\top = \\mathbf{T}\\mathbf{\\Phi}^\\top$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{\\Phi}\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{W}_{ML} = \\mathbf{\\Phi}\\mathbf{T}^\\top$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{W}_{ML} = (\\mathbf{\\Phi}\\mathbf{\\Phi}^\\top)^{-1}\\mathbf{\\Phi}\\mathbf{T}^\\top$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "$\\sum_{n=1}^N \\ln p(\\mathbf{t}_n| \\mathbf{W}, \\mathbf{\\Sigma}) = \\sum_n^N \\ln\\mathcal{N}(\\mathbf{t}_n| y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{W}), \\mathbf{\\Sigma})$\n",
    "\n",
    "$ = -\\frac{N}{2}\\ln \\left|\\Sigma\\right| - \\frac{N}{2}\\ln(2\\pi) - \\frac{1}{2}\\sum_{n=1}^N (\\mathbf{t}_n - \\mathbf{W}^\\top\\phi(\\mathbf{x}_n))^\\top\\mathbf{\\Sigma}^{-1}(\\mathbf{t}_n - \\mathbf{W}^\\top\\phi(\\mathbf{x}_n))$\n",
    "\n",
    "$ = -\\frac{N}{2}\\ln \\left|\\Sigma\\right| - \\frac{N}{2}\\ln(2\\pi) - \\frac{1}{2}\\sum_{n=1}^N \\mathrm{Tr}\\left\\{(\\mathbf{t}_n - \\mathbf{W}^\\top\\phi(\\mathbf{x}_n))^\\top\\mathbf{\\Sigma}^{-1}(\\mathbf{t}_n - \\mathbf{W}^\\top\\phi(\\mathbf{x}_n))\\right\\}$\n",
    "\n",
    "$\\frac{\\partial }{\\partial \\mathbf{X}}\\ln\\mathrm{det}(\\mathbf{X}) = (\\mathbf{X}^{-1})^\\top$、$\\frac{\\partial}{\\partial \\mathbf{X}}\\mathrm{Tr}(\\mathrm{\\mathbf{A}\\mathbf{X}^{-1}\\mathbf{B}}) = -(\\mathbf{X}^{-1}\\mathbf{B}\\mathbf{A}\\mathbf{X}^{-1})^\\top$より、\n",
    "\n",
    "$\\frac{\\partial }{\\partial \\mathbf{\\Sigma}}\\sum_{n=1}^N \\ln p(\\mathbf{t}_n| \\mathbf{W}, \\mathbf{\\Sigma}) = -\\frac{N}{2}(\\mathbf{\\Sigma}^{-1})^\\top + \\frac{1}{2}(\\mathbf{\\Sigma}^{-1}(\\mathbf{t}_n - \\mathbf{W}^\\top\\phi(\\mathbf{x}_n))(\\mathbf{t}_n - \\mathbf{W}^\\top\\phi(\\mathbf{x}_n))^\\top\\mathbf{\\Sigma}^{-1})^\\top$\n",
    "\n",
    "$ = -\\frac{N}{2}\\mathbf{\\Sigma}^{-1} + \\frac{1}{2}\\mathbf{\\Sigma}^{-1}(\\mathbf{t}_n - \\mathbf{W}^\\top\\phi(\\mathbf{x}_n))(\\mathbf{t}_n - \\mathbf{W}^\\top\\phi(\\mathbf{x}_n))^\\top\\mathbf{\\Sigma}^{-1}$\n",
    "\n",
    "$\\frac{\\partial }{\\partial \\mathbf{\\Sigma}}\\sum_{n=1}^N \\ln p(\\mathbf{t}_n| \\mathbf{W}, \\mathbf{\\Sigma}) = 0$のとき、\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{\\Sigma}_{ML}^{-1} =  \\frac{1}{N}\\mathbf{\\Sigma}_{ML}^{-1}(\\mathbf{t}_n - \\mathbf{W}^\\top\\phi(\\mathbf{x}_n))(\\mathbf{t}_n - \\mathbf{W}^\\top\\phi(\\mathbf{x}_n))^\\top\\mathbf{\\Sigma}_{ML}^{-1}$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{\\Sigma}_{ML} =  \\frac{1}{N}(\\mathbf{t}_n - \\mathbf{W}^\\top\\phi(\\mathbf{x}_n))(\\mathbf{t}_n - \\mathbf{W}^\\top\\phi(\\mathbf{x}_n))^\\top$\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 3.7\n",
    "\n",
    "$p(\\mathbf{w}) = \\mathcal{N}(\\mathbf{w}|\\mathbf{m}_0, \\mathbf{S}_0)$\n",
    "\n",
    "$p(\\mathbf{t}|\\mathbf{X}, \\mathbf{w}, \\beta) = \\prod_{n=1}^N \\mathcal{N}(t_n|\\mathbf{w}^\\top\\mathbf{\\phi}(\\mathbf{x}_n), \\beta^{-1})$\n",
    "\n",
    "$p(\\mathbf{w}|\\mathbf{t}) \\propto p(\\mathbf{w})p(\\mathbf{t}|\\mathbf{X}, \\mathbf{w}, \\beta)$\n",
    "\n",
    "$ = \\mathcal{N}(\\mathbf{w}|\\mathbf{m}_0, \\mathbf{S}_0)\\prod_{n=1}^N \\mathcal{N}(t_n|\\mathbf{w}^\\top\\mathbf{\\phi}(\\mathbf{x}_n), \\beta^{-1})$\n",
    "\n",
    "指数部は、\n",
    "\n",
    "$-\\frac{1}{2}(\\mathbf{w} - \\mathbf{m}_0)^\\top\\mathbf{S}_0^{-1}(\\mathbf{w} - \\mathbf{m}_0) -\\frac{1}{2}\\sum_{n=1}^N (t_n - \\mathbf{w}^\\top\\mathbf{\\phi}(\\mathbf{x}_n))^\\top\\beta(t_n - \\mathbf{w}^\\top\\mathbf{\\phi}(\\mathbf{x}_n))$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{\\Phi} = \\left(\\begin{array}{c}\n",
    "\\phi(\\mathbf{x}_1)\\\\\n",
    "\\hline\\\\\n",
    "\\vdots\\\\\n",
    "\\hline\\\\\n",
    "\\phi(\\mathbf{x}_N)\n",
    "\\end{array}\\right)$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{t} = \\left(\\begin{array}{c}\n",
    "t_1\\\\\n",
    "\\vdots\\\\\n",
    "t_N\n",
    "\\end{array}\\right)$\n",
    "\n",
    "を用いると、\n",
    "\n",
    "$-\\frac{1}{2}(\\mathbf{w} - \\mathbf{m}_0)^\\top\\mathbf{S}_0^{-1}(\\mathbf{w} - \\mathbf{m}_0) -\\frac{1}{2}\\sum_{n=1}^N \\beta(t_n - \\mathbf{w}^\\top\\mathbf{\\phi}(\\mathbf{x}_n))^2$\n",
    "\n",
    "$ = -\\frac{1}{2}(\\mathbf{w} - \\mathbf{m}_0)^\\top\\mathbf{S}_0^{-1}(\\mathbf{w} - \\mathbf{m}_0) -\\frac{1}{2}(\\mathbf{t} - \\mathbf{\\Phi}\\mathbf{w})^\\top\\beta\\mathbf{I}(\\mathbf{t} - \\mathbf{\\Phi}\\mathbf{w})$\n",
    "\n",
    "$ = -\\frac{1}{2}(\\mathbf{w} - \\mathbf{m}_0)^\\top\\mathbf{S}_0^{-1}(\\mathbf{w} - \\mathbf{m}_0) -\\frac{1}{2}(\\mathbf{\\Phi}\\mathbf{\\Phi}^\\top(\\mathbf{\\Phi}\\mathbf{\\Phi}^\\top)^{-1}\\mathbf{t} - \\mathbf{\\Phi}\\mathbf{w})^\\top\\beta\\mathbf{I}(\\mathbf{\\Phi}\\mathbf{\\Phi}^\\top(\\mathbf{\\Phi}\\mathbf{\\Phi}^\\top)^{-1}\\mathbf{t} - \\mathbf{\\Phi}\\mathbf{w})$\n",
    "\n",
    "$ = -\\frac{1}{2}(\\mathbf{w} - \\mathbf{m}_0)^\\top\\mathbf{S}_0^{-1}(\\mathbf{w} - \\mathbf{m}_0) -\\frac{1}{2}(\\mathbf{\\Phi}(\\mathbf{\\Phi}^\\top(\\mathbf{\\Phi}\\mathbf{\\Phi}^\\top)^{-1}\\mathbf{t} - \\mathbf{w}))^\\top\\beta\\mathbf{I}(\\mathbf{\\Phi}(\\mathbf{\\Phi}^\\top(\\mathbf{\\Phi}\\mathbf{\\Phi}^\\top)^{-1}\\mathbf{t} - \\mathbf{w}))$\n",
    "\n",
    "\n",
    "$ = -\\frac{1}{2}(\\mathbf{w} - \\mathbf{m}_0)^\\top\\mathbf{S}_0^{-1}(\\mathbf{w} - \\mathbf{m}_0) -\\frac{1}{2}(\\mathbf{\\Phi}^\\top(\\mathbf{\\Phi}\\mathbf{\\Phi}^\\top)^{-1}\\mathbf{t} - \\mathbf{w})^\\top\\beta\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{\\Phi}(\\mathbf{\\Phi}^\\top(\\mathbf{\\Phi}\\mathbf{\\Phi}^\\top)^{-1}\\mathbf{t} - \\mathbf{w})$\n",
    "\n",
    "$ = -\\frac{1}{2}(\\mathbf{w} - \\mathbf{m}_0)^\\top\\mathbf{S}_0^{-1}(\\mathbf{w} - \\mathbf{m}_0) -\\frac{1}{2}(\\mathbf{w} - \\mathbf{\\Phi}^\\top(\\mathbf{\\Phi}\\mathbf{\\Phi}^\\top)^{-1}\\mathbf{t})^\\top\\beta\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{\\Phi}(\\mathbf{w} - \\mathbf{\\Phi}^\\top(\\mathbf{\\Phi}\\mathbf{\\Phi}^\\top)^{-1}\\mathbf{t})$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{\\Phi}$は対称行列である。\n",
    "\n",
    "２次形式の和は、\n",
    "\n",
    "$-\\frac{1}{2}(\\mathbf{x} - \\mathbf{\\mu}_1)^\\top\\mathbf{\\Sigma}_1^{-1}(\\mathbf{x} - \\mathbf{\\mu}_1)\\\\\n",
    "-\\frac{1}{2}(\\mathbf{x} - \\mathbf{\\mu}_2)^\\top\\mathbf{\\Sigma}_2^{-1}(\\mathbf{x} - \\mathbf{\\mu}_2) = \\\\\n",
    "-\\frac{1}{2}(\\mathbf{x} - \\mathbf{\\mu}_c)^\\top\\mathbf{\\Sigma}_c^{-1}(\\mathbf{x} - \\mathbf{\\mu}_c) + C$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{\\Sigma}_c^{-1} = \\mathbf{\\Sigma}_1^{-1} + \\mathbf{\\Sigma}_2^{-1}$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{\\mu}_c = (\\mathbf{\\Sigma}_1^{-1} + \\mathbf{\\Sigma}_2^{-1})^{-1}(\\mathbf{\\Sigma}_1^{-1}\\mathbf{\\mu}_1 + \\mathbf{\\Sigma}_2^{-1}\\mathbf{\\mu}_2)$\n",
    "\n",
    "となるので、\n",
    "\n",
    "$ = -\\frac{1}{2}(\\mathbf{w} - \\mathbf{m}_0)^\\top\\mathbf{S}_0^{-1}(\\mathbf{w} - \\mathbf{m}_0) -\\frac{1}{2}(\\mathbf{w} - \\mathbf{\\Phi}^\\top(\\mathbf{\\Phi}\\mathbf{\\Phi}^\\top)^{-1}\\mathbf{t})^\\top\\beta\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{\\Phi}(\\mathbf{w} - \\mathbf{\\Phi}^\\top(\\mathbf{\\Phi}\\mathbf{\\Phi}^\\top)^{-1}\\mathbf{t})$\n",
    "\n",
    "$ = -\\frac{1}{2}(\\mathbf{w} - \\mathbf{m}_N)^\\top\\mathbf{S}_N^{-1}(\\mathbf{w} - \\mathbf{m}_N) + C$\n",
    "\n",
    "とすると、\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{S}_N^{-1} = \\mathbf{S}_0^{-1} + \\beta\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{\\Phi}$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{m}_N = (\\mathbf{S}_0^{-1} + \\beta\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{\\Phi})^{-1}(\\mathbf{S}_0^{-1}\\mathbf{m}_0 + \\beta\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{\\Phi}\\mathbf{\\Phi}^\\top(\\mathbf{\\Phi}\\mathbf{\\Phi}^\\top)^{-1}\\mathbf{t})$\n",
    "\n",
    "$ = (\\mathbf{S}_0^{-1} + \\beta\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{\\Phi})^{-1}(\\mathbf{S}_0^{-1}\\mathbf{m}_0 + \\beta\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{t})$\n",
    "\n",
    "\n",
    "$ = \\mathbf{S}_N\\left(\\mathbf{S}_0^{-1}\\mathbf{m}_0 + \\beta\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{t}\\right)$\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 3.8\n",
    "\n",
    "$p(\\mathbf{w}|\\mathbf{t}_N) = \\mathcal{N}(\\mathbf{w}| \\mathbf{m}_N, \\mathbf{S}_N)$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{S}_N^{-1} = \\mathbf{S}_0^{-1} + \\beta\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{\\Phi}$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{m}_N = \\mathbf{S}_N\\left(\\mathbf{S}_0^{-1}\\mathbf{m}_0 + \\beta\\mathbf{\\Phi}^\\top\\mathbf{t}_N\\right)$\n",
    "\n",
    "$p(\\mathbf{w}|\\mathbf{t}_{N+1}, \\mathbf{x}_{N+1}, \\mathbf{m}_N, \\mathbf{S}_N) \\propto p(\\mathbf{w}|\\mathbf{t}_N) p(t_{N+1}|\\mathbf{w}, \\mathbf{x}_{N+1})$\n",
    "\n",
    "$ = \\mathcal{N}(\\mathbf{w}|\\mathbf{m}_N, \\mathbf{S}_N)\\mathcal{N}(t_{N+1}|\\mathbf{w}^\\top\\mathbf{\\phi}(\\mathbf{x}_{N+1}), \\beta^{-1})$\n",
    "\n",
    "指数部は、\n",
    "\n",
    "$-\\frac{1}{2}(\\mathbf{w} - \\mathbf{m}_N)^\\top\\mathbf{S}_N^{-1}(\\mathbf{w} - \\mathbf{m}_N) -\\frac{1}{2}\\beta(t_{N+1} - \\mathbf{w}^\\top\\mathbf{\\phi}(\\mathbf{x}_{N+1}))^2$\n",
    "\n",
    "$ = -\\frac{1}{2}\\left\\{\\mathbf{w}^\\top\\mathbf{S}_N^{-1}\\mathbf{w} - \\mathbf{m}_N^\\top\\mathbf{S}_N^{-1}\\mathbf{w} - \\mathbf{w}^\\top\\mathbf{S}_N^{-1}\\mathbf{m}_N\\right\\}\n",
    "- \\frac{1}{2}\\left\\{-2\\beta t_{N+1}\\mathbf{w}^\\top\\mathbf{\\phi}(\\mathbf{x}_{N+1}) + \\mathbf{w}^\\top\\beta\\mathbf{\\phi}(\\mathbf{x}_{N+1})\\mathbf{\\phi}(\\mathbf{x}_{N+1})^\\top\\mathbf{w}\\right\\} + C$\n",
    "\n",
    "$ = -\\frac{1}{2}\\left\\{\\mathbf{w}^\\top\\mathbf{S}_N^{-1}\\mathbf{w} - 2\\mathbf{m}_N^\\top\\mathbf{S}_N^{-1}\\mathbf{w}\\right\\}\n",
    "- \\frac{1}{2}\\left\\{-2\\beta t_{N+1}\\mathbf{\\phi}(\\mathbf{x}_{N+1})^\\top\\mathbf{w} + \\mathbf{w}^\\top\\beta\\mathbf{\\phi}(\\mathbf{x}_{N+1})\\mathbf{\\phi}(\\mathbf{x}_{N+1})^\\top\\mathbf{w}\\right\\} + C$\n",
    "\n",
    "$-\\frac{1}{2}\\mathbf{x}^\\top\\mathbf{A}\\mathbf{x} + \\mathbf{b}^\\top\\mathbf{x} + C$とおくと、\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{A} = \\mathbf{S}_N^{-1} + \\beta\\mathbf{\\phi}(\\mathbf{x}_{N+1})\\mathbf{\\phi}(\\mathbf{x}_{N+1})^\\top$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{b}^\\top = \\mathbf{m}_N^\\top\\mathbf{S}_N^{-1} + \\beta t_{N+1}\\mathbf{\\phi}(\\mathbf{x}_{N+1})^\\top$\n",
    "\n",
    "$-\\frac{1}{2}\\mathbf{x}^\\top\\mathbf{A}\\mathbf{x} + \\mathbf{b}^\\top\\mathbf{x} = -\\frac{1}{2}(\\mathbf{x} - \\mathbf{A}^{-1}\\mathbf{b})^{\\top}\\mathbf{A}(\\mathbf{x} - \\mathbf{A}^{-1}\\mathbf{b}) + \\frac{1}{2}\\mathbf{b}^\\top\\mathbf{A}^{-1}\\mathbf{b}$より、\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{S}_{N+1}^{-1} = \\mathbf{S}_N^{-1} + \\beta\\mathbf{\\phi}(\\mathbf{x}_{N+1})\\mathbf{\\phi}(\\mathbf{x}_{N+1})^\\top$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{m}_{N+1} = \\mathbf{S}_{N+1}\\left(\\mathbf{m}_N^\\top\\mathbf{S}_N^{-1} + \\beta t_{N+1}\\mathbf{\\phi}(\\mathbf{x}_{N+1})^\\top\\right)$"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.5.1"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 0
}
