{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 5.1\n",
    "\n",
    "$\\mathrm{tanh}(a) = \\frac{\\exp(a) - \\exp(-a)}{\\exp(a) + \\exp(-a)}$\n",
    "\n",
    "\n",
    "$\\sigma(a) = \\frac{1}{1 + \\exp(-a)}$\n",
    "\n",
    "$ = \\frac{\\exp(a/2)}{\\exp(a/2) + \\exp(-a/2)}$\n",
    "\n",
    "$ = \\frac{\\exp(a/2) - \\exp(-a/2) + \\exp(-a/2)}{\\exp(a/2) + \\exp(-a/2)}$\n",
    "\n",
    "$ = \\frac{\\exp(a/2) - \\exp(-a/2)}{\\exp(a/2) + \\exp(-a/2)} + \\frac{\\exp(-a/2)}{\\exp(a/2) + \\exp(-a/2)}$\n",
    "\n",
    "$ = \\frac{\\exp(a/2) - \\exp(-a/2)}{\\exp(a/2) + \\exp(-a/2)} + \\frac{1}{\\exp(a) + 1}$\n",
    "\n",
    "$ = \\mathrm{tanh}(a/2) + \\sigma(-a)$\n",
    "\n",
    "$ = \\mathrm{tanh}(a/2) + 1 - \\sigma(a)$ 　　　$\\sigma(-a) = 1 - \\sigma(a)$より\n",
    "\n",
    "$\\sigma(a) = \\frac{1}{2}\\mathrm{tanh}(a/2) + \\frac{1}{2}$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "$y_k(\\mathbf{x}, \\mathbf{w}) = \\sigma\\left(\\sum_{j=1}^M w_{kj}^{(2)}\\sigma\\left(\\sum_{i=1}^D w_{ji}^{(1)} + w_{j0}^{(1)}\\right) + w_{k0}^{(2)}\\right)$\n",
    "\n",
    "$ = \\sigma\\left(\\sum_{j=1}^M w_{kj}^{(2)}\\frac{1}{2}\\mathrm{tanh}\\left(\\frac{1}{2}\\left\\{\\sum_{i=1}^D w_{ji}^{(1)} + w_{j0}^{(1)}\\right\\}\\right) + \\frac{1}{2} + w_{k0}^{(2)}\\right)$\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 5.2\n",
    "\n",
    "$p(\\mathbf{t}|\\mathbf{x}, \\mathbf{w}) = \\mathcal{N}(\\mathbf{t}|\\mathbf{y}(\\mathbf{x}, \\mathbf{w}), \\beta^{-1}\\mathbf{I})$\n",
    "\n",
    "$p(\\mathbf{T}|\\mathbf{X}, \\mathbf{w}, \\beta) = \\prod_{n=1}^N p(\\mathbf{t}_n|\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w}, \\beta)$\n",
    "\n",
    "$ = \\prod_{n=1}^N \\mathcal{N}(\\mathbf{t}_n|y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w}), \\beta\\mathbf{I})$\n",
    "\n",
    "$\\ln p(\\mathbf{T}|\\mathbf{X}, \\mathbf{w}, \\beta) = -\\frac{1}{2}\\sum_{n=1}^N (\\mathbf{t}_n - y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w}))^\\top\\beta\\mathbf{I}(\\mathbf{t}_n - y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w})) + \\frac{N}{2}\\ln\\left|\\beta\\mathbf{I}\\right| - \\frac{N}{2}\\ln(2\\pi)$\n",
    "\n",
    "$ = -\\frac{\\beta}{2}\\sum_{n=1}^N \\|\\mathbf{t}_n - y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w})\\|^2 + \\frac{N}{2}\\ln\\beta - \\frac{NK}{2}\\ln(2\\pi)$\n",
    "\n",
    "$ = -\\frac{\\beta}{2}\\sum_{n=1}^N \\|\\mathbf{t}_n - y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w})\\|^2 + \\mathrm{const.}$\n",
    "\n",
    "この尤度関数の最大化は二乗和誤差関数の最小化と等しい。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 5.3\n",
    "\n",
    "$p(\\mathbf{t}|\\mathbf{x}, \\mathbf{w}) = \\mathcal{N}(\\mathbf{t}|\\mathbf{y}(\\mathbf{x}, \\mathbf{w}), \\mathbf{\\Sigma})$\n",
    "\n",
    "$p(\\mathbf{T}|\\mathbf{X}, \\mathbf{w}, \\mathbf{\\Sigma}) = \\prod_{n=1}^N p(\\mathbf{t}_n|\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w}, \\mathbf{\\Sigma})$\n",
    "\n",
    "$ = \\prod_{n=1}^N \\mathcal{N}(\\mathbf{t}_n|y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w}), \\mathbf{\\Sigma})$\n",
    "\n",
    "$\\ln p(\\mathbf{T}|\\mathbf{X}, \\mathbf{w}, \\mathbf{\\Sigma}) = -\\frac{1}{2}\\sum_{n=1}^N (\\mathbf{t}_n - y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w}))^\\top\\mathbf{\\Sigma}^{-1}(\\mathbf{t}_n - y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w})) - \\frac{N}{2}\\ln\\left|\\mathbf{\\Sigma}\\right| - \\frac{NK}{2}\\ln(2\\pi)$\n",
    "\n",
    "$E(\\mathbf{w}) = \\frac{1}{2}\\sum_{n=1}^N (\\mathbf{t}_n - y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w}))^\\top\\mathbf{\\Sigma}^{-1}(\\mathbf{t}_n - y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w}))$\n",
    "\n",
    "対数尤度$\\ln p(\\mathbf{T}|\\mathbf{X}, \\mathbf{w}, \\mathbf{\\Sigma})$を$\\mathbf{\\Sigma}$に関して最大化する。\n",
    "\n",
    "$\\frac{\\partial}{\\partial \\mathbf{X}}\\mathbf{a}^\\top\\mathbf{X}^{-1}\\mathbf{b} = -(\\mathbf{X}^{-1})^\\top\\mathbf{a}\\mathbf{b}^\\top(\\mathbf{X}^{-1})^\\top$、$\\frac{\\partial }{\\partial \\mathbf{X}}\\ln\\mathrm{det}(\\mathbf{X}) = (\\mathbf{X}^{-1})^\\top$より、\n",
    "\n",
    "$\\frac{\\partial}{\\partial \\mathbf{\\Sigma}}\\ln p(\\mathbf{T}|\\mathbf{X}, \\mathbf{w}, \\mathbf{\\Sigma}) = \\frac{1}{2}\\sum_{n=1}^N (\\mathbf{\\Sigma}^{-1})^\\top(\\mathbf{t}_n - y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w}))(\\mathbf{t}_n - y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w}))^\\top(\\mathbf{\\Sigma}^{-1})^\\top - \\frac{N}{2}(\\mathbf{\\Sigma}^{-1})^\\top$\n",
    "\n",
    "$ = \\frac{1}{2}\\sum_{n=1}^N \\mathbf{\\Sigma}^{-1}(\\mathbf{t}_n - y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w}))(\\mathbf{t}_n - y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w}))^\\top\\mathbf{\\Sigma}^{-1} - \\frac{N}{2}\\mathbf{\\Sigma}^{-1}$\n",
    "\n",
    "$ = \\frac{1}{2}(\\mathbf{\\Sigma}^{-1}\\sum_{n=1}^N (\\mathbf{t}_n - y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w}))(\\mathbf{t}_n - y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w}))^\\top - N)\\mathbf{\\Sigma}^{-1}$\n",
    "\n",
    "$\\frac{\\partial}{\\partial \\mathbf{\\Sigma}}\\ln p(\\mathbf{T}|\\mathbf{X}, \\mathbf{w}, \\mathbf{\\Sigma}) = 0$のとき、\n",
    "\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{\\Sigma}^{-1}\\sum_{n=1}^N (\\mathbf{t}_n - y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w}))(\\mathbf{t}_n - y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w}))^\\top - N = 0$\n",
    "\n",
    "$\\sum_{n=1}^N (\\mathbf{t}_n - y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w}))(\\mathbf{t}_n - y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w}))^\\top - N\\mathbf{\\Sigma} = 0$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{\\Sigma} = \\frac{1}{N}\\sum_{n=1}^N (\\mathbf{t}_n - y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w}))(\\mathbf{t}_n - y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w}))^\\top$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{\\Sigma}$の最適解は$y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w})$を通して$\\mathbf{w}$に依存している。誤差関数$E(\\mathbf{w})$も$\\mathbf{\\Sigma}$に依存しており、$\\mathbf{w}$と$\\mathbf{\\Sigma}$は独立に最適化することはできず、収束するまで相互に更新する繰り返し計算が必要になる。\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 5.4\n",
    "\n",
    "$p(t = 1|\\mathbf{x}, \\mathbf{w}) = (1 - \\epsilon)y(\\mathbf{x}, \\mathbf{w}) + \\epsilon \\{1 - y(\\mathbf{x}, \\mathbf{w})\\}$\n",
    "\n",
    "$p(t|\\mathbf{x}, \\mathbf{w}) = p(t = 1|\\mathbf{x}, \\mathbf{w})^t \\{1 - p(t = 1|\\mathbf{x}, \\mathbf{w})\\}^{1 - t}$\n",
    "\n",
    "$ = [(1 - \\epsilon)y(\\mathbf{x}, \\mathbf{w}) + \\epsilon \\{1 - y(\\mathbf{x}, \\mathbf{w})\\}]^t \\{1 - (1 - \\epsilon)y(\\mathbf{x}, \\mathbf{w}) + \\epsilon \\{1 - y(\\mathbf{x}, \\mathbf{w})\\}\\}^{1 - t}$\n",
    "\n",
    "$\\ln p(\\mathbf{t}|\\mathbf{x}, \\mathbf{w}) = \\sum_{n=1}^N t_n\\ln [(1 - \\epsilon)y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w}) + \\epsilon \\{1 - y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w})\\}] + (1 - t_n)\\ln\\{1 - (1 - \\epsilon)y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w}) + \\epsilon \\{1 - y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w})\\}\\}$\n",
    "\n",
    "$E(\\mathbf{w}) = -\\sum_{n=1}^N t_n\\ln [(1 - \\epsilon)y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w}) + \\epsilon \\{1 - y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w})\\}] + (1 - t_n)\\ln\\{1 - (1 - \\epsilon)y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w}) + \\epsilon \\{1 - y(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w})\\}\\}$\n",
    "\n",
    "\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 5.5\n",
    "\n",
    "$y_k(\\mathbf{x}, \\mathbf{w}) = p(t_k = 1| \\mathbf{x})$\n",
    "\n",
    "$ = y_k(\\mathbf{x}, \\mathbf{w})^{t_k}$\n",
    "\n",
    "$p(t_k| \\mathbf{x}) = \\prod_{k=1}^Ky_k(\\mathbf{x}, \\mathbf{w})^{t_k}$\n",
    "\n",
    "$p(\\mathbf{t}| \\mathbf{x}) = \\prod_{n=1}^N\\prod_{k=1}^K y_k(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w})^{t_k}$\n",
    "\n",
    "$-\\ln p(\\mathbf{t}| \\mathbf{x}) = -\\sum_{n=1}^N\\sum_{k=1}^K t_k\\ln y_k(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w})$\n",
    "\n",
    "よって尤度の最大化は以下の誤差関数の最小化と同じである。\n",
    "\n",
    "$E(\\mathbf{x}) = \\sum_{n=1}^N\\sum_{k=1}^K t_k\\ln y_k(\\mathbf{x}_n, \\mathbf{w})$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 5.6\n",
    "\n",
    "$y_k = \\sigma(a_k) = \\frac{1}{1 + \\exp(-a_k)}$\n",
    "\n",
    "$\\frac{\\partial}{\\partial a_k}y_k = \\sigma(a_k)(1 - \\sigma(a_k))$\n",
    "\n",
    "$ = y_k(1 - y_k)$\n",
    "\n",
    "\n",
    "$E(\\mathbf{x}) = -\\sum_{n=1}^N \\{t_n\\ln y_n + (1 - t_n)\\ln (1 - y_n)\\}$\n",
    "\n",
    "\n",
    "$\\frac{\\partial E}{\\partial a_k} = \\frac{\\partial E}{\\partial y_k}\\frac{\\partial y_k}{\\partial a_k}$\n",
    "\n",
    "$ = -\\left\\{\\frac{t_k}{y_k} - \\frac{1 - t_k}{1 - y_k}\\right\\}y_k(1 - y_k)$\n",
    "\n",
    "$ = -\\left\\{\\frac{t_k(1 - y_k) - (1 - t_n)y_k}{y_k(1 - y_k)}\\right\\}y_k(1 - y_k)$\n",
    "\n",
    "$ = - \\frac{t_k - y_k}{y_k(1 - y_k)}y_k(1 - y_k)$\n",
    "\n",
    "$ = y_k - t_k$\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 5.7\n",
    "\n",
    "$y_k = \\frac{\\exp(a_k)}{\\sum_j\\exp(a_j)}$\n",
    "\n",
    "$k = j$のとき、\n",
    "\n",
    "$\\frac{\\partial}{\\partial a_k}y_k = \\frac{\\exp(a_k)}{\\sum_j\\exp(a_j)} - \\frac{\\exp(a_k)\\exp(a_k)}{(\\sum_j\\exp(a_j))^2}$\n",
    "\n",
    "$ = \\frac{\\exp(a_k)}{\\sum_j\\exp(-a_j)} - \\frac{\\exp(a_k)^2}{(\\sum_j\\exp(a_j))^2}$\n",
    "\n",
    "$ = y_k(1 - y_k)$\n",
    "\n",
    "$k \\ne j$のとき、\n",
    "\n",
    "$\\frac{\\partial}{\\partial a_j}y_k = - \\frac{\\exp(a_k)\\exp(a_j)}{(\\sum_j\\exp(a_j))^2}$\n",
    "\n",
    "$ = - y_ky_j$\n",
    "\n",
    "よって、\n",
    "\n",
    "$\\frac{\\partial y_k}{\\partial a_j} = y_k(I_{kj} - y_j)$\n",
    "\n",
    "\n",
    "$E(\\mathbf{x}) = -\\sum_{n=1}^N \\{t_n\\ln y_n + (1 - t_n)\\ln (1 - y_n)\\}$\n",
    "\n",
    "$\\frac{\\partial E}{\\partial a_k} = \\frac{\\partial E}{\\partial y_k}\\frac{\\partial y_k}{\\partial a_k}$\n",
    "\n",
    "$ = -\\left\\{\\frac{t_k}{y_k} - \\frac{1 - t_k}{1 - y_k}\\right\\}y_k(1 - y_j)$\n",
    "\n",
    "$ = - \\frac{t_k - y_k}{y_k(1 - y_k)}y_k(1 - y_k)$\n",
    "\n",
    "$ = y_k - t_k$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 5.8\n",
    "\n",
    "$\\mathrm{tanh}(a) = \\frac{\\exp(a) - \\exp(-a)}{\\exp(a) + \\exp(-a)}$\n",
    "\n",
    "$\\frac{\\partial}{\\partial a}\\mathrm{tanh}(a) = \\frac{\\exp(a) + \\exp(-a)}{\\exp(a) + \\exp(-a)} - \\frac{\\exp(a) - \\exp(-a)}{\\{\\exp(a) + \\exp(-a)\\}^2}(\\exp(a) - \\exp(-a))$\n",
    "\n",
    "$ = 1 - \\left(\\frac{\\exp(a) - \\exp(-a)}{\\exp(a) + \\exp(-a)}\\right)^2$\n",
    "\n",
    "$ = 1 - \\mathrm{tanh}(a)^2$\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 5.9\n",
    "\n",
    "$t \\in \\{0, 1\\}$, $0 \\le y \\le 1$のとき、\n",
    "\n",
    "$p(t|\\mathbf{x}, \\mathbf{w}) = y(\\mathbf{x}, \\mathbf{w})^t\\{1 - y(\\mathbf{x}, \\mathbf{w})\\}^{1-t}$\n",
    "\n",
    "誤差関数は、\n",
    "\n",
    "$E(\\mathbf{w}) = -\\sum_{n=1}^N \\left\\{ t_n\\ln y_n + (1 - t_n)\\ln(1 - y_n) \\right\\}$\n",
    "\n",
    "$t \\in \\{-1, 1\\}$, $-1 \\le y \\le 1$のとき、\n",
    "\n",
    "$p(t|\\mathbf{x}, \\mathbf{w}) = \\left(\\frac{1}{2}y(\\mathbf{x}, \\mathbf{w}) + \\frac{1}{2}\\right)^{\\frac{1}{2}(t + 1)}\\left(\\frac{1}{2} - \\frac{1}{2}y(\\mathbf{x}, \\mathbf{w})\\right)^{\\frac{1}{2}(1 - t)}$\n",
    "\n",
    "$ = \\left\\{\\frac{1}{2}(y(\\mathbf{x}, \\mathbf{w}) + 1)\\right\\}^{\\frac{1}{2}(t + 1)}\\left\\{\\frac{1}{2}(1 - y(\\mathbf{x}, \\mathbf{w}))\\right\\}^{\\frac{1}{2}(1 - t)}$\n",
    "\n",
    "$\\ln p(\\mathbf{t}|\\mathbf{X}, \\mathbf{w}) = \\sum_{n=1}^N\\frac{1}{2}(t_n + 1)\\ln\\left\\{\\frac{1}{2}(y_n + 1)\\right\\} + \\frac{1}{2}(1 - t_n)\\ln\\left\\{\\frac{1}{2}(1 - y_n)\\right\\}$\n",
    "\n",
    "$ = \\sum_{n=1}^N\\frac{1}{2}(t_n + 1)\\left\\{\\ln\\frac{1}{2} + \\ln(y_n + 1)\\right\\} + \\frac{1}{2}(1 - t_n)\\left\\{\\ln\\frac{1}{2} + \\ln(1 - y_n)\\right\\}$\n",
    "\n",
    "$ = \\sum_{n=1}^N\\frac{1}{2}(t_n + 1)\\ln\\frac{1}{2} + \\frac{1}{2}(t_n + 1)\\ln(y_n + 1) + \\frac{1}{2}(1 - t_n)\\ln\\frac{1}{2} + \\frac{1}{2}(1 - t_n)\\ln(1 - y_n)$\n",
    "\n",
    "$ = \\sum_{n=1}^N\\ln\\frac{1}{2} + \\frac{1}{2}(t_n + 1)\\ln(y_n + 1) + \\frac{1}{2}(1 - t_n)\\ln(1 - y_n)$\n",
    "\n",
    "$ = \\frac{1}{2}\\sum_{n=1}^N\\left\\{(t_n + 1)\\ln(y_n + 1) + (1 - t_n)\\ln(1 - y_n)\\right\\} - N\\ln2$\n",
    "\n",
    "\n",
    "$E(\\mathbf{w}) = -\\frac{1}{2}\\sum_{n=1}^N\\left\\{(t_n + 1)\\ln(y_n + 1) + (1 - t_n)\\ln(1 - y_n)\\right\\} + N\\ln2$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "$y(\\mathbf{x}, \\mathbf{w}) = 2\\sigma(a) - 1$\n",
    "\n",
    "と変換すると、ロジスティックシグモイドを使った場合になる。\n",
    "\n",
    "$\\mathrm{tanh}(a) = 2\\sigma(2a) - 1$より、適切な活性化関数は$\\mathrm{tanh}(a/2)$である。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 5.10\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{H}\\mathbf{u}_i = \\lambda_i\\mathbf{u}_i$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{v} = \\sum_i c_i\\mathbf{u}_i$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{v}^\\top\\mathbf{H}\\mathbf{v} = (\\sum_i c\\mathbf{u}_i^\\top)\\mathbf{H}(\\sum_i c\\mathbf{u}_i)$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{H} = \\sum_i \\lambda_i\\mathbf{u}_i\\mathbf{u}_i^\\top$より、\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{v}^\\top\\mathbf{H}\\mathbf{v} = (\\sum_i c\\mathbf{u}_i^\\top)(\\sum_i \\lambda_i\\mathbf{u}_i\\mathbf{u}_i^\\top)(\\sum_i c\\mathbf{u}_i)$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{u}_i^\\top\\mathbf{u}_j = 0$, $\\mathbf{u}_i^\\top\\mathbf{u}_i = 1$より、\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{v}^\\top\\mathbf{H}\\mathbf{v} = \\sum_i c_i^2\\lambda_i$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{v}^\\top\\mathbf{H}\\mathbf{v} = \\sum_i c_i^2\\lambda_i$\n",
    "において、$c_i = 1$でそれ以外が0のとき、\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{u}_i^\\top\\mathbf{H}\\mathbf{u}_i = \\lambda_i$\n",
    "\n",
    "よってゼロでない任意のベクトル$\\mathbf{v}$に対し$\\mathbf{v}^\\top\\mathbf{H}\\mathbf{v} \\gt 0$を満たすためには、\n",
    "\n",
    "すべての固有値に対し$\\lambda_i \\gt 0$が成り立つ必要がある。\n",
    "\n",
    "すべての固有値に対し$\\lambda_i \\gt 0$が成り立つとき、$\\mathbf{v}^\\top\\mathbf{H}\\mathbf{v} = \\sum_i c_i^2\\lambda_i \\gt 0$より、よってゼロでない任意のベクトル$\\mathbf{v}$に対し$\\mathbf{v}^\\top\\mathbf{H}\\mathbf{v} \\gt 0$となる。\n",
    "\n",
    "よってすべての固有値が正のとき、かつそのときに限り、$\\mathbf{H}$は正定値行列である。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 5.11\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{H}\\mathbf{u}_i = \\lambda_i\\mathbf{u}_i$\n",
    "\n",
    "$E(\\mathbf{w}) \\simeq E(\\mathbf{w}^*) + \\frac{1}{2}(\\mathbf{w} - \\mathbf{w}^*)^\\top\\mathbf{H}(\\mathbf{w} - \\mathbf{w}^*)$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{w} - \\mathbf{w}^* = \\sum_i \\alpha_i\\mathbf{u}_i$とおき、$\\mathbf{u}_i$を基底とする表現に変換すると、\n",
    "\n",
    "$E(\\mathbf{w}) \\simeq E(\\mathbf{w}^*) + \\frac{1}{2}(\\sum_i \\alpha_i\\mathbf{u}_i^\\top)\\mathbf{H}(\\sum_i \\alpha_i\\mathbf{u}_i)$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{H} = \\sum_i \\lambda_i\\mathbf{u}_i\\mathbf{u}_i^\\top$より、\n",
    "\n",
    "$E(\\mathbf{w}) \\simeq E(\\mathbf{w}^*) + \\frac{1}{2}(\\sum_i \\alpha_i\\mathbf{u}_i^\\top)(\\sum_i \\lambda_i\\mathbf{u}_i\\mathbf{u}_i^\\top)(\\sum_i \\alpha_i\\mathbf{u}_i)$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{u}_i^\\top\\mathbf{u}_j = 0$, $\\mathbf{u}_i^\\top\\mathbf{u}_i = 1$より、\n",
    "\n",
    "$E(\\mathbf{w}) \\simeq E(\\mathbf{w}^*) + \\frac{1}{2}\\sum_i \\alpha_i^2\\lambda_i$\n",
    "\n",
    "$E(\\mathbf{w})$が一定の値Cをとる等高線では、\n",
    "\n",
    "$E(\\mathbf{w}^*) + \\frac{1}{2}\\sum_i \\alpha_i^2\\lambda_i = C$\n",
    "\n",
    "$\\frac{1}{2}\\sum_i \\alpha_i^2\\lambda_i = C - E(\\mathbf{w}^*)$\n",
    "\n",
    "$\\sum_i \\alpha_i^2\\lambda_i = 2C - 2E(\\mathbf{w}^*)$\n",
    "\n",
    "$\\tilde{C} = 2C - 2E(\\mathbf{w}^*)$とおくと、\n",
    "\n",
    "$\\sum_i \\alpha_i^2\\lambda_i = \\tilde{C}$\n",
    "\n",
    "$\\sum_i \\frac{\\alpha_i^2}{\\left(\\sqrt{\\frac{\\tilde{C}}{\\lambda_i}}\\right)^2} = 1$\n",
    "\n",
    "よって誤差一定の等高線は$\\mathbf{u}_i$の方向に長さ$\\sqrt{\\frac{\\tilde{C}}{\\lambda_i}}$をもつ楕円であり、その長さは固有値$\\lambda_i$の平方根の逆数に比例する。\n"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.6.3"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 2
}
