{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 2.1\n",
    "\n",
    "$\\mathrm{Bern}(x|y) = \\mu^x(1 - \\mu)^{1-x}$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "$\\sum_{x=0}^1p(x|\\mu) = \\sum_{x=0}^1\\mu^x(1 - \\mu)^{1-x}$\n",
    "\n",
    "$ = (1 - \\mu) + \\mu$\n",
    "\n",
    "$ = 1$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "$\\mathbb{E}[x] = \\sum_{x=0}^1 xp(x|\\mu)$\n",
    "\n",
    "$ = \\sum_{x=0}^1 x\\mu^x(1 - \\mu)^{1-x}$\n",
    "\n",
    "$ = \\mu$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "$\\mathrm{var}[x] = \\mathbb{E}[x^2] - \\mathbb{E}[x]^2$\n",
    "\n",
    "$ = \\sum_{x=0}^1 x^2\\mu^x(1 - \\mu)^{1-x} - \\mu^2$\n",
    "\n",
    "$ = \\mu - \\mu^2$\n",
    "\n",
    "$ = \\mu(1 - \\mu)$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "$H[x] = -\\sum_{x=0}^1p(x|\\mu) \\ln p(x|\\mu)$\n",
    "\n",
    "$ = -\\sum_{x=0}^1\\mu^x(1 - \\mu)^{1-x} \\ln \\{\\mu^x(1 - \\mu)^{1-x}\\}$\n",
    "\n",
    "$ = -\\sum_{x=0}^1\\mu^x(1 - \\mu)^{1-x} \\{x\\ln \\mu +  (1 - x)\\ln(1 - \\mu)\\}$\n",
    "\n",
    "$ = -(1 - \\mu)\\ln(1 - \\mu) - \\mu\\ln \\mu $"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 2.2\n",
    "\n",
    "$p(x|\\mu) = \\left(\\frac{1 - \\mu}{2}\\right)^{(1-x)/2}\\left(\\frac{1 + \\mu}{2}\\right)^{(1 + x)/2}$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "$\\sum_{x \\in \\{-1,1,\\}}p(x|\\mu) = p(x = -1|\\mu) + p(x = 1|\\mu)$\n",
    "\n",
    "$ = \\left(\\frac{1 - \\mu}{2}\\right)^{2/2}\\left(\\frac{1 + \\mu}{2}\\right)^{0/2} + \\left(\\frac{1 - \\mu}{2}\\right)^{0/2}\\left(\\frac{1 + \\mu}{2}\\right)^{2/2}$\n",
    "\n",
    "$ = \\frac{1 - \\mu}{2} + \\frac{1 + \\mu}{2}$\n",
    "\n",
    "$ = 1$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "$\\mathbb{E}[x] = \\sum_{x \\in \\{-1,1,\\}}x\\left(\\frac{1 - \\mu}{2}\\right)^{(1-x)/2}\\left(\\frac{1 + \\mu}{2}\\right)^{(1 + x)/2}$\n",
    "\n",
    "$-\\left(\\frac{1 - \\mu}{2}\\right)^{2/2}\\left(\\frac{1 + \\mu}{2}\\right)^{0/2} + \\left(\\frac{1 - \\mu}{2}\\right)^{0/2}\\left(\\frac{1 + \\mu}{2}\\right)^{2/2}$\n",
    "\n",
    "$-\\frac{1 - \\mu}{2} + \\frac{1 + \\mu}{2}$\n",
    "\n",
    "$ = \\mu$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "$\\mathbb{E}[x^2] = \\sum_{x \\in \\{-1,1,\\}}x^2\\left(\\frac{1 - \\mu}{2}\\right)^{(1-x)/2}\\left(\\frac{1 + \\mu}{2}\\right)^{(1 + x)/2}$\n",
    "\n",
    "$ = \\left(\\frac{1 - \\mu}{2}\\right)^{2/2}\\left(\\frac{1 + \\mu}{2}\\right)^{0/2} + \\left(\\frac{1 - \\mu}{2}\\right)^{0/2}\\left(\\frac{1 + \\mu}{2}\\right)^{2/2}$\n",
    "\n",
    "$ = \\frac{1 - \\mu}{2} + \\frac{1 + \\mu}{2}$\n",
    "\n",
    "$ = 1$\n",
    "\n",
    "$\\mathrm{var}[x] = \\mathbb{E}[x^2] - \\mathbb{E}[x]^2$\n",
    "\n",
    "$ = 1 - \\mu^2$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "$H[x] = -\\sum_{x \\in \\{-1,1,\\}}p(x|\\mu)\\ln p(x|\\mu)$\n",
    "\n",
    "$ = -\\sum_{x \\in \\{-1,1,\\}}\\left(\\frac{1 - \\mu}{2}\\right)^{(1-x)/2}\\left(\\frac{1 + \\mu}{2}\\right)^{(1 + x)/2} \\ln \\left(\\frac{1 - \\mu}{2}\\right)^{(1-x)/2}\\left(\\frac{1 + \\mu}{2}\\right)^{(1 + x)/2}$\n",
    "\n",
    "$ = -\\sum_{x \\in \\{-1,1,\\}}\\left(\\frac{1 - \\mu}{2}\\right)^{(1-x)/2}\\left(\\frac{1 + \\mu}{2}\\right)^{(1 + x)/2}\\left\\{\\frac{1-x}{2}\\ln\\frac{1 - \\mu}{2} + \\frac{1 + x}{2}\\ln\\frac{1 + \\mu}{2}\\right\\}$\n",
    "\n",
    "$ = -\\left(\\frac{1 - \\mu}{2}\\right)^{2/2}\\left(\\frac{1 + \\mu}{2}\\right)^{0/2}\\left\\{\\frac{2}{2}\\ln\\frac{1 - \\mu}{2} + \\frac{0}{2}\\ln\\frac{1 + \\mu}{2}\\right\\} \n",
    "- \\left(\\frac{1 - \\mu}{2}\\right)^{0/2}\\left(\\frac{1 + \\mu}{2}\\right)^{2/2}\\left\\{\\frac{0}{2}\\ln\\frac{1 - \\mu}{2} + \\frac{2}{2}\\ln\\frac{1 + \\mu}{2}\\right\\}$\n",
    "\n",
    "$ = -\\frac{1 - \\mu}{2}\\ln\\frac{1 - \\mu}{2} \n",
    "- \\frac{1 + \\mu}{2}\\ln\\frac{1 + \\mu}{2}$\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 2.3\n",
    "\n",
    "$\\left(\\begin{array}{c}\n",
    "N\\\\\n",
    "m\n",
    "\\end{array}\\right) = \\frac{N!}{(N - m)!m!}$\n",
    "\n",
    "$\\left(\\begin{array}{c}\n",
    "N\\\\\n",
    "m - 1\n",
    "\\end{array}\\right) = \\frac{N!}{(N - (m - 1))!(m - 1)!}$\n",
    "\n",
    "$\\left(\\begin{array}{c}\n",
    "N\\\\\n",
    "m\n",
    "\\end{array}\\right) + \\left(\\begin{array}{c}\n",
    "N\\\\\n",
    "m - 1\n",
    "\\end{array}\\right) = \\frac{N!}{(N - m)!m!} + \\frac{N!}{(N - (m - 1))!(m - 1)!}$\n",
    "\n",
    "$m! = m(m - 1)!, (N - m + 1)! = (N - m + 1)(N - m)!$より、\n",
    "\n",
    "$ = \\frac{N!}{(N - m)!m!} + \\frac{N!m}{(N - m + 1)(N - m)!m!}$\n",
    "\n",
    "$ = \\frac{N!(N - m + 1) + N!m}{(N - m + 1)(N - m)!m!}$\n",
    "\n",
    "$ = \\frac{N!(N + 1)}{((N + 1) - m)(N - m)!m!}$\n",
    "\n",
    "$ = \\frac{(N + 1)!}{((N + 1) - m)!m!}$\n",
    "\n",
    "$ = \\left(\\begin{array}{c}\n",
    "N + 1\\\\\n",
    "m\n",
    "\\end{array}\\right)$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "２項定理$(1 + x)^N = \\sum_{m=0}^N \\left(\\begin{array}{c}\n",
    "N\\\\\n",
    "m\n",
    "\\end{array}\\right)x^m$を証明する。\n",
    "\n",
    "N = 1のとき、\n",
    "\n",
    "$(1 + x)^1 = \\left(\\begin{array}{c}\n",
    "1\\\\\n",
    "0\n",
    "\\end{array}\\right)x^0 + \\left(\\begin{array}{c}\n",
    "1\\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{array}\\right)x^1$\n",
    "\n",
    "$ = \\sum_{m=0}^1 \\left(\\begin{array}{c}\n",
    "N\\\\\n",
    "m\n",
    "\\end{array}\\right)x^m$\n",
    "\n",
    "よってN=1のときは成り立つ。\n",
    "\n",
    "N = nのときに２項定理が成り立つと仮定する。\n",
    "\n",
    "$(1 + x)^{n+1} = (1 + x)(1 + x)^n$\n",
    "\n",
    "$ = (1 + x)\\sum_{m=0}^n \\left(\\begin{array}{c}\n",
    "n\\\\\n",
    "m\n",
    "\\end{array}\\right)x^m$\n",
    "\n",
    "$ = \\sum_{m=0}^n \\left(\\begin{array}{c}\n",
    "n\\\\\n",
    "m\n",
    "\\end{array}\\right)x^m\n",
    "+ \\sum_{m=0}^n \\left(\\begin{array}{c}\n",
    "n\\\\\n",
    "m\n",
    "\\end{array}\\right)x^{m+1}$\n",
    "\n",
    "$ = \\sum_{m=0}^{n + 1} \\left\\{\n",
    "\\left(\\begin{array}{c}\n",
    "n\\\\\n",
    "m - 1\n",
    "\\end{array}\\right) + \\left(\\begin{array}{c}\n",
    "n\\\\\n",
    "m\n",
    "\\end{array}\\right)\n",
    "\\right\\}x^m$\n",
    "\n",
    "$ = \\sum_{m=0}^{n + 1} \\left(\\begin{array}{c}\n",
    "n + 1\\\\\n",
    "m\n",
    "\\end{array}\\right)x^m$\n",
    "\n",
    "よってN = n+1のときも成り立つので、２項定理は任意のNに対して成り立つ。\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "$\\sum_{m=0}^N \\left(\\begin{array}{c}\n",
    "N\\\\\n",
    "m\n",
    "\\end{array}\\right)\\mu^m(1 - \\mu)^{N - m} = (1 - \\mu)^N\\sum_{m=0}^N \\left(\\begin{array}{c}\n",
    "N\\\\\n",
    "m\n",
    "\\end{array}\\right)\\mu^m(1 - \\mu)^{- m}$\n",
    "\n",
    "$ = (1 - \\mu)^N\\sum_{m=0}^N \\left(\\begin{array}{c}\n",
    "N\\\\\n",
    "m\n",
    "\\end{array}\\right)\\left(\\frac{\\mu}{1 - \\mu}\\right)^m$\n",
    "\n",
    "$ = (1 - \\mu)^N \\left(1 + \\frac{\\mu}{1 - \\mu}\\right)^N$\n",
    "\n",
    "$ = (1 - \\mu)^N \\left(\\frac{1}{1 - \\mu}\\right)^N$\n",
    "\n",
    "$ = 1$"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.5.1"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 0
}
